<archimate:Constraint
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Digitale Kultur"
    id="id-910f007b169f45adbf836936dbd558e2"
    documentation="Die Unternehmenskultur manifestiert sich durch das Verhalten und die Denkweise der Mitarbeiter, die die Praktiken und Werte des Unternehmens beeinflussen oder von ihnen beeinflusst werden . Sie definiert &quot;die Art und Weise, wie in einer Organisation gehandelt wird&quot;.&#xA;Eine neue Unternehmenskultur zu prägen ist eine schwierige und langwierige Aufgabe, denn sie erfordert Veränderungen in mehreren Bereichen: im Verhalten und Denken der Mitarbeiter, in den Organisationspraktiken, die sie beeinflussen, und in den Unternehmenswerten, von denen sie sich leiten lassen. Jede Organisation besitzt ihre eigene Kultur, und wenn es darum geht, eine neue, auf die digitale Transformation ausgerichtete Kultur zu schaffen, ist es wichtig, neue Verhaltensweisen und Denkweisen wie Zusammenarbeit, Datenorientierung, Kundenorientierung und die Förderung von Innovationen zu fördern.&#xA;Wie in den oben genannten Herausforderungen beschrieben, gibt es Faktoren, die die Unternehmenskultur negativ beeinflussen, wie z. B. das lokale Silodenken oder starre gesetzliche Genehmigungsprozesse. Diese Faktoren führen zu einer Unternehmenskultur, die sich in einem allgemeinen Mangel an Initiativgeist, einer Überproduktion von Papier und Konzepten sowie der Angst vor dem Scheitern, vor der Gefahr, vor dem Gesetz falsch zu liegen, oder vor der (öffentlichen) Verantwortung für nicht erfolgreiche Ergebnisse äussert.&#xA;Eine Folge ist bzw. könnte sein, dass man sich lieber nicht mit neuen Initiativen befasst, da die Gefahr des Scheiterns besteht. Aus verhaltenswissenschaftlicher Sicht ist dies nicht förderlich für die Ergreifung von Initiativen und hält die Mitarbeiter in den Rollen und Aufgaben fest, die ihnen von ihrer Funktion zugewiesen wurden, und verschliesst ihnen den Handlungsspielraum für Verbesserungen, die in vor- oder nachgelagerten Prozessen vorgenommen werden könnten. Diese Form der Blockade schadet der gesamten Organisation, da die direkt an den Prozessen beteiligten Mitarbeiter die kompetentesten Personen sind, um zu erkennen, wo Lücken bestehen und welche Verbesserungen möglich sind.&#xA;Das Subsidiaritätsprinzip stellt ein weiteres Hindernis für die harmonisierte Entwicklung digitaler Initiativen dar, da es den Umfang der Überlegungen de facto auf ein lokales Silodenken beschränkt, das durch eine gesetzliche Abschottung der Aufgaben und Verantwortlichkeiten der verschiedenen öffentlichen Organe erzwungen wird. So werden in dieser Form IT-Lösungen entwickelt, die sich perfekt an die lokalen Bedürfnisse anpassen, ohne Rücksicht auf grössere Überlegungen, insbesondere auf die Interaktion mit anderen Systemen und Organisationen, was zur Folge hat, dass die implementierten Systeme wenig oder gar nicht interoperabel sind, sei es mit unterschiedlichen Fachfunktionen innerhalb derselben Organisation oder mit ähnlichen Fachfunktionen in anderen Organisationen. Es ist daher wichtig, sich nicht nur auf die notwendigen technologischen Anpassungen zu konzentrieren, sondern auch auf die Überlegungen zur richtigen Kultur, die für die Entwicklung einer digitalen Verwaltung notwendig ist."/>
