<archimate:ValueStream
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Steuerungsgremium für den Ausbau der gemeinsamen Stammdatenverwaltung des Bundes"
    id="id-bdbf981ecabd4919ac9e511eb34dc6d0"
    documentation="Das EFD (ISB) wird mit der Initialisierung und Leitung eines Steuerungsgremiums für den Ausbau der gemeinsamen Stammdatenverwaltung beauftragt. Das Steuerungsgremium stellt die Zielerreichung des Ausbaus einer gemeinsamen Stammdatenverwaltung sowie die Weiterentwicklung der Strategie sicher. Sie dient als interdepartementale Plattform zur Steuerung von Massnahmen zum Ausbau der gemeinsamen Stammdatenverwaltung. Das Steuerungsgremium ist gegenüber den Verwaltungseinheiten im Bereich der zivilen, nicht einsatzrelevanten Verwaltungstätigkeiten des Bundes in Fragen des Ausbaus der gemeinsamen Stammdatenverwaltung weisungsbefugt.&#xA;Die Erarbeitung insbesondere folgender Ergebnisse obliegt in der Verantwortung des Steuerungsgremiums, welches hierdurch einen konkreten Nutzen für die Verwaltungsein- heiten beim Ausbau der Stammdatenverwaltung erbringt:&#xA; Portfolio der laufenden und geplanten Massnahmen zu gemeinsamen Stammda- ten zur gezielteren Abstimmung der einzelnen Vorhaben;&#xA; Roadmap zu den laufenden und geplanten Massnahmen, welche aufzeigt, wie in welchem Zeitrahmen der Ausbau der gemeinsamen Stammdatenverwaltung er- folgt;&#xA; Zielführende und notwendige Inventare und Übersichten zu bestehenden Daten- beständen und Datenflüssen in den IT-Systemen und Plattformen; konzeptionelle Zielbilder für IT-Architekturen und Lösungen einer gemeinsamen Stammdatenver- waltung;&#xA; Fachliche Standardisierungen (bspw. einheitliche Semantik zu gemeinsamen Stammdatenbereichen; Datenmodelle) zu gemeinsamen Stammdaten, insbeson- dere mit eCH Standards;&#xA; Beratung zu Anträgen zum weiteren Ausbau;&#xA; Fortschreibung der Strategie zu «Gemeinsame Stammdatenverwaltung»;&#xA; Koordination etwaiger Datenaustausch-Standards zu Bundesverwaltungs-externen Partnern in der Schweiz wie im Ausland.&#xA;Stammdaten, die für Leistungen zwingend in allen Lagen benötigt werden, oder die be- sonders hohen Informationsschutz benötigen, müssen entsprechend betrachtet werden. Das VBS (Führungsunterstützungsbasis) ist diesbezüglich federführend in der Verteidi- gung und Armee und muss auf Stufe Bund mit eingebunden werden."/>
